%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{PENUTUP}
%-----------------------------------------------------------------------------%
%
\vspace{4.5pt}
\noindent Bab ini berisi kesimpulan yang dilandasi oleh penelitian dan pengujian yang telah dilakukan, serta dilengkapi dengan saran yang dapat  digunakan untuk perkembangan ke depan.  \\

\section{Kesimpulan}
\noindent Kesimpulan dari sistem pengenalan sidik jari adalah:
\begin{enumerate}
  % \item Informasi yang terkandung pada citra sidik jari memungkinkan untuk digunakan mengenali pemilik sidik jari tersebut.
  % \item Penggunaan data belajar yang berkualit as dengan sudut pandang sidik jari yang beragam akan meningkatkan akurasi.
  \item Hasil akurasi \textit{Convolutional Neural Network} dipengaruhi oleh jumlah lapisan \textit{fully connected} yang menyusun keseluruhan arsitekturnya. Hasil akurasi tertinggi dimiliki oleh arsitektur dengan 1 buah lapisan \textit{fully connected} adalah sebesar 97,87\%, sedangkan pada arsitektur yang memiliki 2 buah lapisan \textit{fully connected} akurasi yang dihasilkan adalah sebesar 98,93\%, dan terakhir, pada arsitektur yang memiliki 3 buah lapisan \textit{fully connected} akurasi yang dihasilkan adalah sebesar 97,35 \%
  % \item Epoch yang dihasilkan tiap pengujian berbeda dikarenakan 
  \item Jumlah lapisan \textit{fully connected} memberikan dampak pada waktu yang dibutuhkan oleh jaringan untuk mengenali sidik jari. Semakin banyak jumlah lapisan \textit{fully connected} semakin lama waktu yang dibutuhkan untuk mengenali sebuah sidik jari.
  % \item Waktu yang diperlukan jaringan dengan 2 lapisan \textit{fully connected} untuk mengenali pemilik sidik jari sekitar 7 kali lipat lebih banyak daripada jaringan dengan 1 buah lapisan \textit{fully connected}. Sedangkan pada jaringan dengan 3 lapisan \textit{fully connected}, dibutuhkan waktu sekitar 3 kali lebih lama daripada jaringan dengan 2 buah lapisan \textit{fully connected}.
  \item Jumlah lapisan \textit{fully connected} menentukan kemungkinan sebuah model jaringan akan mengalami \textit{overfitting} ataupun \textit{underfitting}. Semakin banyak jumlah lapisan \textit{Fully Connected} semakin memungkinkan untuk terjadinya \textit{overfitting} pada jaringan.
\end{enumerate}
% \\
\subsection{Saran}
\noindent Saran untuk pengembangan sistem pengenalan sidik jari adalah:
\begin{enumerate}
  \item Metode \textit{Convolutional Neural Network} ini dapat dikombinasikan dengan metode \textit{ensemble}, \textit{early stopping} untuk mencegah terjadinya \textit{overfitting} pada jaringan.
  % \item Untuk mencegah terjadinya overfitting, dapat digunakan \textit{Dropput Layer} di antara lapisan \textit{fully connected}
  % \item Metode \textit{Convolutional Neural Network} ini dapat dikombinasikan dengan segmentasi dapat digunakan untuk pengenalan sidik jari laten, sehingga dapat digunakan untuk di bidang forensik.
  % % \item Metode \textit{Convolutional Neural Network} masih terbilang cukup lama dalam pendeteksian sidik jari manusia. Maka, metode ini dapat dikembangkan dengan menggunakan metode \textit{You Live Only Once} (YOLO), \textit{Fast R-CNN}, \textit{Faster R-CNN} \cite{yoloref}.
\end{enumerate}

\newpage